# Faktorisering av  rasjonale uttrykk

Etter leksjonen skal du være i stand til å faktorisere og forenkle uttrykk av typen 

$$\dfrac{9x^2-16y^2}{9x^2-24xy+16y^2}$$

## Faktoriser uttrykket

Vi starter med litt repetisjon. Ta fram papir og blyant og løs denne oppgaven før du går videre.

```{admonition} Oppgave 1
: class: note

Faktoriser uttrykkene 

$x^2-x-6$

$x^2-4$



```

```{admonition} Løsning
: class: dropdown
<b></b>
$x^2-x-6 = (x-1)(x+2)$

$x^2-4 = (x-2)(x+2)$


```

Bruk det du har lært til å løse følgende oppgave: 

```{admonition} Oppgave 2
: class: note

Skriv uttrykket så enkelt som mulig

$$\dfrac{x^2-x-6}{x^2-4}$$

Gjør oppgaven og noter svaret før du leser løsningsforslaget. 
```

```{admonition} Oppgave 3
: class: dropdown

I denne oppgaven fikk du bruk for faktoriseringene du gjorde tidligere. Da fant du at 

$$x^2-x-6=(x+2)(x-3)$$

og

$$x^2-4=(x+2)(x-2)$$

Da kan du skrive om det rasjonale uttrykket slik:

$$ \dfrac{x^2-x-6}{x^2-4}=\dfrac{(x+2)(x-3)}{(x+2)(x-2)}$$

Her har du en brøk med samme faktor i både teller og nevner. Da kan du forkorte og få at

$$ \dfrac{x^2-x-6}{x^2-4}=\dfrac{(x+2)(x-3)}{(x+2)(x-2)}=\dfrac{(x-3)}{(x-2)}$$

Du har løst oppgaven og forenklet det opprinnelige uttrykket.

```

## Faktorisering med GeoGebra 

Digitale verktøy kan også benyttes til faktorisering. Nå kan du få se hvordan vi gjør det med Geogebra.

<div style="padding:56.34% 0 0 0;position:relative;"><iframe src="https://player.vimeo.com/video/285494236?h=1b8370a7f9&title=0&byline=0&portrait=0" style="position:absolute;top:0;left:0;width:100%;height:100%;" frameborder="0" allow="autoplay; fullscreen; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe></div><script src="https://player.vimeo.com/api/player.js"></script>

```{admonition} Oppgave 
: class: note


```